\chapter{Números de Ramsey}

\begin{resumo-aula}{17}{10}{2012}

\end{resumo-aula}

\begin{teorema}[\Erdos\ \& \Szekeres, 35]
  Para quaisquer naturais \(m\) e \(n\), \(r(m,n)\) existe e 
  \[
    r(m,n) \leq \binom{m+n-2}{m-1}
  \]
\end{teorema}

\begin{prova}
  Por indução em \(m+n\).
  
  \textit{Base}:
  Para \(m=1\) ou \(m=2\) e para todo \(n\) 
  ou \(n=1\) ou \(n=2\) e para todo \(m\)
  é trivial.
  
  \textit{Passo da indução}:
  Suponha \(m \geq 3\), \(n \geq 3\).
  Suponha que \(r(m',n')\) exista para \(m'+n' < m+n\) e vale a desigualdade para \(r(m',n')\).
  Pela hipótese de indução, \(r(m-1,n)\) e \(r(m,n-1)\) existem e vale a desigualdade.
  \[
    r(m-1,n) \leq \binom{m+n-3}{m-2}
    \qquad
    r(m,n-1) \leq \binom{m+n-3}{m-1}
  \]
  Conhecemos a seguinte desigualdade
  \[
    \binom{k}{p} = \binom{k-1}{p-1}  +\binom{k-1}{p}
  \]
  Logo,
  \begin{align*}
    r(m-1,n) + r(m,n-1)
    & \ligual
    \binom{m+n-3}{m-2} + \binom{m+n-3}{m-1}\\
    &\igual
    \binom{m+n-2}{m-1}
  \end{align*}
  Vamos provar que 
  \[
    r(m,n) \leq r(m-1,n) + r(m,n-1)
  \]
  Para isso, vamos provar que se \(G\) é um grafo 
  com \(r(m-1,n) + r(m,n-1)\) vértices, então \(G \supseteq K_m\) ou \(G \supseteq \overline{K_m}\).
  
  \textit{Caso 1}: 
  Existe \(v\) em \(G\) tal que \(d(v) \geq r(m-1,n)\).
  Seja \(H:= G[Adj(v)]\).
  Pela hipótese de indução, \(H \supseteq K_{m-1}\) ou \(H \supseteq \overline{K_n}\).
  No primeiro caso, é óbvio que \(G \supseteq K_m\), é só tomar o \(K_{m-1}\) em \(H\) e adicionar \(v\).
  No segundo caso, o mesmo subgrafo já basta.
  
  \textit{Caso 2}:
  Existe \(v\) tal que \(d_{\overline{G}}(v) \geq r(m,n-1)\).
  Seja \(H:=G[Adj_{\overline{G}}(v)]\).
  A demonstração segue da mesma forma.
\end{prova}

\begin{definicao}
  Um \(m,n\)-grafo de Ramsey é um grafo com \(r(m,n)-1\) vértices
  que não contém \(K_m\) e nem \(\overline{K_n}\).
\end{definicao}

\((3,3)\)-grafo de Ramsey: \(C_5\).

\((3,4)\)-grafo de Ramsey: Wagner Graph \(C_8\) com cordas ligando vértices opostos.

\begin{teorema}[\Erdos, 1947]\label{teo:7.4}
  Para todo natural \(n \geq 3\),
  \[
    r(n,n) > \left\lfloor 2^{n/2}\right\rfloor
  \]
\end{teorema}

\begin{prova}
  Tome a classe \(\mathcal{G}_p\) de todos os grafos no conjunto de vértices \(V\),
  com \(|V| = p = \left\lfloor 2^{n/2}\right\rfloor\).
  Queremos mostrar que existe \(G\) tal que \(G \not\supseteq K_n\) e \(G \not \supseteq \overline{K_n}\).
  
  Seja \(\mathcal{H}_p\) a classe de grafos de \(\mathcal{G}_p\) que contêm \(K_m\) como subgrafo.
  Seja \(N := \binom{p}{2}\) e \(M := \binom{n}{2}\).
  Então \(|\mathcal{G}_p| = 2^N\).
  Para cada \(S \subseteq V\), com \(|S| = n\), o número de grafos em \(\mathcal{G}_p\) 
  nos quais \(S\) induz um subgrafo completo (\(K_n\)) é \(2^{N-M}\).
  Então \(|\mathcal{H}_p| \leq \binom{p}{n}2^{N-M} < \frac{p^n}{n!}2^{N-M}\).
  
  Por hipótese, \(p \leq 2^{n/2}\).
  Logo, \(p^n\leq 2^{n^2/2}\).
  Para \(n\geq 3\), temos que \(2^{n/2} < \frac{1}{2}n"\).
  Portanto, 
  \begin{align*}
    \left(2^{n/2}\right)^{1/n} 
    & \quad < \quad
    \left(\frac{1}{2}n!\right)^{1/n}      \\
    2^{1/2}
    & \quad < \quad
    \left(\frac{1}{2}n!\right)^{1/n}
    &  (\mbox{Multiplique por } 2^{\frac{n-1}{2}})  \\
    2^{n/2}
    & \quad < \quad
    \left(\frac{1}{2}n!\right)^{1/n}2^\frac{n-1}{2}  \\
    p^n 
    \ligual
    2^{n^2/2}
    & \quad < \quad 
    \left(\frac{1}{2}n!\right)2^M
  \end{align*}
  
  Portanto,
  \begin{align*}
    |\mathcal{H}_p|
    & \quad < \quad 
    \frac{p^n}{n!}2^{N-M}      \\
    & \quad < \quad
    \left(\frac{1}{2}n!\right)2^M    \\
    & \igual
    \frac{1}{2}2^N
  \end{align*}
  
  Seja \(\mathcal{H}\) o conjunto dos grafos em \(\mathcal{H}_p\) e seus complementos (os grafos que contém \(\overline{K_n}\)).
  \(\mathcal{H}\) é o conjunto dos grafos que contêm \(K_n\) ou \(\overline{K_n}\).
  Como \(|\mathcal{G}_p| = 2^N\) e \(|\mathcal{H}| 2^N\), temos que \(\mathcal{H} \not\subseteq \mathcal{G}_p\).
  Ou seja, existe \(G\in \mathcal{G}_p \setminus \mathcal{H}\).
\end{prova}

Thomasson, em \(1988\), provou que, se \(n\) é grande, 
\[
  r(n,n) \leq \frac{2^{2n}}{n}
\]

Conjectura-se existe constante \(c\) (talvez \(c=1\)) tal que
\(r(n,n) = 2^{(c+O(1))n}\).

\begin{teorema}[Chvatal,77]\label{teo:7.5}
  \[
    r(T_m,\overline{K_n}) = 1+ (m-1)(n-1)
  \]
  onde, \(T_m\) é uma árvore fixada com \(m\) vértices.
\end{teorema}

\begin{prova}
  Se \(m=1\) ou \(n=1\) o resultado é trivial.
  Considere \(G = (n-1)K_{m-1} = \) união disjunta de cópias de \(K_{m-1}\).
  \(G\) tem \((m-1)(n-1)\) vértices e não contém nem \(T_m\) e nem \(\overline{K_n}\).
  
  Seja \(G\) um grafo com \(1 + (m-1)(n-1)\) vértices.
  
  Se \(G \not\supseteq \overline{K_n}\), então
  \[
    \alpha(G) \leq n-1
  \]
  
  Sabemos que \(\chi(G) \geq \frac{|V(G)|}{\alpha(G)}\).
  Então
  \[
    \chi(G) \geq \frac{1+(m-1)(n-1)}{n-1} > m-1
  \]
  Portanto, \(\chi(G) \geq m\).
  Seja \(G'\) um subgrafo de \(G\) que é criticamente \(m\)-cromático (\(\chi(G') = m\) e \(\chi(G'-v) = m-1\)).
  Então, \(\delta(G') \geq m-1\) (Exercício).
  
  Sabemos que se \(\delta(G') \geq m-1\) então \(G' \supseteq T_m\).
  Portanto, \(G \supseteq T_m\).
\end{prova}
